%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2018 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper,margin=0.6cm]{geometry}
\setlength{\parindent}{0pt}

\title{Dérivation}
\date{16/01/18}
\classe{1\up{e}S}
\dsnum{DM \no5}

\pagestyle{empty}
\begin{document}

\maketitle

\begin{exercice}[Application à la physique]\label{ex:newton}~

  \begin{multicols}{2}
    \begin{em}
      Remarque : Si cette méthode fonctionne \emph{en théorie} pour déterminer la valeur de $g$, elle est très peu précise, et il a toujours existé d'autres manières plus précises pour déterminer $g$.
    \end{em}

  Isaac voudrait déterminer la valeur de $g$, intensité de la pesanteur, chez
  lui. Pour cela, il lâche une pomme du haut du puits d'une mine à Pendleton
  (Grande-Bretagne), haut de \numprint[m]{1024}, et chronomètre son temps de
  chute.

  L'altitude de la pomme est mesurée à partir du fond du puits : elle est de
  \numprint[m]{0} au fond, et \numprint[m]{1024} en haut.

    \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[baseline=(O.base)]
      \coordinate (O) at (0,5);
      % Puits
      \draw[thick] (0.3,5) -- (0.5,5) -- (0.5,0) -- (1.5,0) -- (1.5,5) -- (1.7,5);

      % Axe
      \draw[thick,->] (0,0) -> (0,6);
      \draw (0,0) node {$-$} node[left]{0\hspace{0.3em}~};
      \draw (0,5) node {$-$} node[left]{1024\hspace{0.3em}~};
      \draw (0,5.5) node[above left] {\emph{z (m)}\hspace{0.3em}~};

      % Pomme
      \draw[fill,gray] (1,5) circle (0.15);
      \draw[gray] (1.05,5.25) arc (110:180:0.1);

      % Vitesse
      \draw[thick, ->] (1,4.7) -> (1,4);
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

\end{multicols}

  Isaac sait que cette altitude en fonction du temps est un polynôme de la
  forme $z:t\mapsto at^2+bt+c$, où $t$ est le temps de chute.  Par exemple,
  $z(0)$ est l'altitude initiale, et $z(3)$ est l'altitude après trois
  secondes de chute. Le but de l'exercice est de déterminer les valeurs de
  $a$, $b$ et $c$, pour en déduire la valeur de l'intensité de la pesanteur
  $g$.


  \begin{enumerate}[(1)]
    \item Combien vaut l'altitude initiale $z(0)$ ? En déduire que $c=1024$.
    \item La vitesse $v$ de la chute est égale à la dérivée de la fonction
      $z$. Par exemple, $v(2)=z'(2)$ est la vitesse de la pomme après deux
      secondes de chute.
      \begin{enumerate}[(a)]
        \item Dériver $z$, et en déduire l'expression de $v$ en fonction de
          $a$ et $b$.
        \item Quelle est la vitesse initiale ? En déduire que $b=0$.
        \item Exprimer $z$ et $v$ en fonction de $a$ et $t$.
      \end{enumerate}
    \item Isaac, aidé de Gottfried, a mesuré que la chute a duré  \numprint[s]{14,5}. Traduire
      cette information par une équation, et montrer que $a=-4,87$.
    \item Calculer la dérivée de $v$ ; c'est une constante égale à $-g$.
      Conclure en déterminant la valeur de $g$. \emph{Bonus (optionnel) : Quelle est l'unité de $g$ ?}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Calcul de fonction dérivées]\label{ex:derivee}~

\begin{em}
  Répondre à deux des trois questions suivantes (1, 2 et 3), classées par ordre de difficulté croissante. La méthode à appliquer est celle utilisée dans le cours, pour démontrer que la dérivée de la fonction carrée est la fonction $x\mapsto 2x$.

Ne faites la question (c) que pour une des questions, au choix.

Le but de ces questions est de démontrer (partiellement) la propriété donnant les dérivées des fonctions usuelles. Il faut donc faire comme si vous ne connaissiez pas cette propriété : elle ne doit pas être utilisée.
\end{em}
  \begin{enumerate}
    \item On considère la fonction $f:x\mapsto x^2-3x+1$, définie sur $\mathbb{R}$, et $a$ un réel.
      \begin{enumerate}
        \item Montrer que pour un réel $h$ non nul, le taux d'accroissement en $a$ est égal à $2a+h-3$.
        \item\label{q:limite} En déduire la valeur de $\lim\limits_{h\rightarrow0} \frac{f(a+h)-f(a)}{h}$ (en fonction de $a$), et donc la valeur de $f'\left( a \right)$.
        \item\label{q:application} \emph{Application :} Calculer $f'(2)$, et tracer dans un repère orthonormé la courbe de $f$ (sur l'intervalle $\left[ 0;4 \right]$), ainsi que sa tangente en 2.
      \end{enumerate}
    \item On considère la fonction $f:x\mapsto \frac{1}{x}$, définie sur $\mathbb{R}^*$, et $a$ un réel non nul.
      \begin{enumerate}
        \item Montrer que pour un réel $h$ non nul (et tel que $a+h\neq0$), le taux d'accroissement en $a$ est égal à $-\frac{1}{a\left( a+h \right)}$.
        \item Même énoncé que la question \ref{q:limite}.
        \item Même énoncé que la question \ref{q:application}.
      \end{enumerate}
    \item On considère la fonction $f:x\mapsto \sqrt{x}$, définie sur $\mathbb{R}^+$, et $a$ un réel strictement positif.
      \begin{enumerate}
        \item Montrer que pour un réel $h$ non nul (et tel que $a+h\geq0$), le taux d'accroissement en $a$ est égal à $\frac{1}{\sqrt{a}+\sqrt{a+h}}$.
        \item Même énoncé que la question \ref{q:limite}.
        \item Même énoncé que la question \ref{q:application}.
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Culture]
  Donnez un exemple de problème ou conjecture non-résolu en mathématiques, dont vous comprenez (si possible) l'énoncé.

  Citez votre source, de manière normalisée.
\end{exercice}

\end{document}
